\element{redox}{
  \begin{question}{redox1}
    Qu'est-ce qu'un agent oxydant ?
    \begin{reponses}
      \mauvaise{Une substance qui se décompose pour libérer des électrons.}
      \mauvaise{Un individu qui défend la civilisation occidentale.}
      \mauvaise{Une substance qui fournit de l'oxygène à une réaction.}
      \bonne{ Une substance qui accepte des électrons et provoque l'oxydation d'une autre substance.}
    \end{reponses}
    \explain{Un agent oxydant est une substance qui accepte des électrons, entraînant ainsi
    l'oxydation d'une autre substance.}
  \end{question}
}

\element{redox}{
  \begin{question}{redox2}
    Comment équilibrer une réaction d'oxydoréduction en solution acide ?
    \begin{reponses}
      \mauvaise{En ajoutant des ions \ce{OH-} des deux côtés de l'équation.}
      \mauvaise{En n'équilibrant pas du tout, car cela est inutile.}
      \mauvaise{En utilisant uniquement \ce{H2O} pour équilibrer l'oxygène.}
      \bonne{En divisant la réaction en demi-réactions, puis en équilibrant les éléments, les ions \ce{H+} et \ce{H2O} au besoin.}
    \end{reponses}
    \explain{Équilibrer une réaction d'oxydoréduction en solution acide implique de diviser la
    réaction en demi-réactions, puis d'équilibrer les éléments, les ions \ce{H+} et \ce {H2O} au besoin.}
  \end{question}
}

\element{redox}{
  \begin{question}{redox3}
    Qu'est-ce que l'anode dans une pile voltaïque ?
    \begin{reponses}
      \mauvaise{Le terminal positif où se produit la réduction.}
      \mauvaise{Un type de pont salin dans la pile.}
      \mauvaise{L'anneau qui sert à la maintenir en place'}
      \bonne{Le terminal négatif où se produit l'oxydation.}
    \end{reponses}
    \explain{L'anode est le terminal négatif d'une pile voltaïque où se produit l'oxydation.}
  \end{question}
}

\element{redox}{
  \begin{question}{redox4}
    Quelle est la fonction d'un pont salin dans une cellule électrochimique ?
    \begin{reponses}
      \mauvaise{Il permet aux visiteurs de passer la rivière.}
      \mauvaise{Il sépare complètement les solutions.}
      \mauvaise{Il augmente la tension de la cellule.}
      \bonne{Il empêche le mélange des solutions tout en permettant la migration des ions.}
    \end{reponses}
    \explain{Le pont salin empêche le mélange des solutions tout en permettant la migration des ions,
    maintenant ainsi l'équilibre électrique.}
  \end{question}
}

\element{redox}{
  \begin{question}{redox6}
    Qu'est-ce qu'une demi-réaction ?
    \begin{reponses}
      \mauvaise{Une réaction montrant toutes les étapes.}
      \mauvaise{Une réaction sans transfert d'électrons.}
      \mauvaise{N'est applicable qu'en solutions basiques.}
      \bonne{Une représentation soit de la phase d'oxydation ou de réduction.}
    \end{reponses}
    \explain{Une demi-réaction est une représentation de l'oxydation ou de la réduction, impliquant des électrons.}
  \end{question}
}

